Sest et Samlakosa Perremees Hans Kautz jubba mõnne näddale eest ärra surnud, ja Mõisawallitsus otsust tahhab sada, kes sinna Perremehhe eest jääb, sai temma mahhajänud Naise käest küstud, kas temma sedda maja weel ende kätte tahhab jätta? wastas temma, et ta koggoniste sedda ei wõi tehha, sest mikkege temma sedda sure wõlla sees ollewed tallu weel eddespiddi omma käe peäle wõib wõtta, sepeäle sai selle keige wanneme eddimesse naise poja Endrik Kautzi käest küstud, kas temmal ehk ni paljo warrandust on, et temma sedda maja ennesel wõib wõtta ning temma eest mis massud ehk orjus tulleb illusti tallite, wastas ka temma, et tal nipaljo warrandust ei olle et se tallu ommale wõiks wõtta.
Nüüd saiwad se lesknaine ning se wannem poeg Endrik ette kutsutud, ning nende käest küstud, kas neil mõllemiddel waist ni paljo warrandust juhtub olleme et se maja ennesel wõiwad wõtta, langesid nemmad omma mahhel tüllu, mispärrast siis Mõisawallitsussel ning Koggokonna Kohtul muud ülle ei jänud kui sedda maja Hans Männiku kätte, kellel se maja wõlg maksa middagid ei puttu waid sedda lesknaist esmalt sinna tallusse jättab mõnne aasta peäle ning temmal ni paljo maad annab, et ta kunnagi naljas ei kurda.
Selle kinnitussesk sai Pea Kohtomehhe ning selle majavõtja Hans Männiku polest need al seiswad ristid omma käega alla tehtud:
Hans Männik XXX Johann Leppik XXX
